{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về tiêu hóa", "question": "Con em được 11 tháng, cân nặng 10kg, chiều cao 78cm, ăn uống và ngủ rất bình thường, không quấy khóc. Nhưng 1 ngày cháu đi tiêu 3 lần, phân bình thường thì liệu hệ tiêu hóa của cháu có vấn đề gì không ạ? em vẫn cho cháu ăn 1 ngày 1 hũ sữa chua nhưng cháu vẫn đi tiêu như thế. ", "answer": "Chào bạn,,Bé có chiều cao và cân nặng bình thường, ăn ngủ vui vẻ, đi tiêu phân không đàm máu, không lỏng nước thì hệ tiêu hóa bé không có bệnh lý gì cả.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-tieu-hoa/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 8 tháng tuổi nhưng không chịu ăn dặm", "question": "Thưa bác sĩ! Con em được 8 tháng tuổi nặng 8,5kg, dài 70cm nhưng không chịu ăn dặm, chỉ uống sữa thôi. Mỗi lần cho ăn là con cứ mím chặt môi lại, nếu ép ăn thì khóc, bé không thích thú với việc ăn, kể cả khi nhìn thấy người lớn ăn. Đến giờ bé chưa có dấu hiệu mọc răng. Mong được bác sĩ tư vấn về tình trạng con em hiện giờ! Xin cảm ơn! ", "answer": "Chào chị,,Cân nặng và chiều dài bé như vậy là bình thường.Tuổi bắt đầu ăn dặm là từ 6 tháng. Hiện tại bé 8 tháng nghĩa là bé đã ăn dặm ít nhất được 2 tháng rồi. Không rõ trong 2 tháng vừa qua, chị đã cho bé ăn dặm như thế nào khiến bé có ác cảm với việc ăn dặm như vậy? Chị nên gặp bác sĩ nhi hoặc bác sĩ dinh dưỡng để được tư vấn cụ thể hơn.Bé sẽ mọc chiếc răng đầu tiên trong khoảng từ 7-9 tháng. Chị đừng quá nóng vội nhé.,Thân mến,,BS. Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-8-thang-tuoi-nhung-khong-chiu-an-dam/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tác dụng phụ của thuốc", "question": "Chào bác sĩ. Em đã từng bị lưu thai 2 lần (5 tuần và hơn 6 tuần). Thai của em đến nay đã được hơn 10 tuần. Từ lúc 4 tuần em đã phát hiện thai và khám theo chỉ định tại khoa hiếm muộn, bệnh viện Từ Dũ. Liên tiếp 1 tháng sau đó bác sĩ có kê cho em tiêm Progesteron 20mg, tiếm bắp 2 ống/lần/ngày, đặt utrogestan 200 mg, ngày đặt 2 lần và HQ mom ngày 1 viên. Đến 8-9 tuần, bác sĩ đã chỉ định giảm lượng Progesteron còn 1 ống/lần/ngày. Thuốc đặt vẫn bình thường. Theo em tìm hiểu thì 2 loại thuốc này có dạng như hocmon của nữ. Vậy nếu như em mang bầu bé trai thì có ảnh hưởng gì nhiều không? Em có ra bác sĩ địa phương nói thuốc liều như vậy là quá nặng. Mong bác sĩ cho em lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Khi sử dụng thuốc dưỡng thai chúng tôi áp dụng theo phác đồ đã được duyệt và cân nhắc lợi hại. Bạn nếu không tin tưởng hoặc nghi ngờ kết quả có thể bàn bạc trực tiếp với bác sĩ đang điều trị hay thậm chí có thể đổi chỗ khám cũng được, tùy bạn thôi.,Thân mến,,ThS. BS Phan Thanh Bình\nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tac-dung-phu-cua-thuoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phân của trẻ lỏng", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 2 tháng. Lúc sinh được 3.1 kg. Tháng đầu tăng 500gr. Đi khám bác sĩ cho bổ sung canxi và vitamin D và tháng sau phải tăng được ít nhất 1 kg. Nhưng tháng thứ 2 con em cũng chỉ tăng 900gr. Bé bú mẹ hoàn toàn. Em có nên cho bé bú sữa ngoài thay sữa mẹ không ạ?Em thấy phân bé không sệt như trên mạng nói mà hơi lỏng giống súp cua, màu vàng nâu nhưng có lợn cợn màu vàng đục, sáng hơn, có lẫn dịch nhầy trong và dính. Em nghe nói đó là sữa mẹ nhưng bé tiêu hoá không hết vì hệ tiêu hoá yếu. Có phải do vậy mà con em tăng cân chậm? Em có nên mua men tiêu hoá cho bé uống? Phân lỏng vậy có phải là tiêu chảy? Xin bác sĩ giải đáp dùm em. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Hiện tại chị đang cho con bú hoàn toàn bằng sữa mẹ là 1 điều rất đáng khen. Chị nên tiếp tục vững tin vào việc nuôi con bằng sữa mẹ mà không cần đổi sữa gì cả vì tất cả những gì chị mô tả ở bé đều bình thường.,Bé dưới 6 tháng trung bình tăng từ 112 – 200gram/tuần, trung bình tăng từ 500 – 1000 gram/tháng. Bé từ 6 – 12 tháng trung bình tăng 500 gram/tháng. Cho nên con chị tăng cân như vậy là tốt.,Phân bé theo chị mô tả như vậy đúng là phân sữa mẹ. Sữa mẹ rất tốt cho hệ tiêu hóa của bé, giúp hệ tiêu hóa trưởng thành và hệ khuẩn đường ruột phát triển tối ưu, nên mẹ không cần phải cho bé uống thuốc gì cả nhé.,Thân mến,,BS. Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phan-cua-tre-long/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bỏ bú sau khi chích ngừa vắc xin 6in1", "question": "Chào bác sĩ. Con cháu hiện được 2 tháng tuổi. Lúc sinh được 2kg650, 1 tháng thì được 4,1kg, 2 tháng 5,1kg, bú mẹ hoàn toàn. Ngày 21/6 bé có chích ngừa vắc xin 6in1 và uống vắc xin rota. Sau đó bé bú rất ít số với trước khi tiêm phòng, mỗi lần bé bú xong thì hay bị ọc sữa. Trước đây bé ọc sữa chỉ có 1 lần/ngày. Nhưng bây giờ thì cứ bú vào thì ọc ra. Không biết có phải do tác dụng phụ của vắc xin hay là bé bị bệnh gì về đường tiêu hóa? Nếu mà tác dụng phụ của vắc xin thì hiện tượng này khi nào sẽ hết ạ? Cháu cám ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào chị,,Chị đang nuôi con hoàn toàn bằng sữa mẹ là rất tốt. Bé nhà chị tăng cân như vậy là bình thường.Sau khi uống thuốc ngừa Rotavirus, trong tuần lễ sau đó, một số ít bé bị tiêu chảy nhẹ, ói mửa, biếng ăn. Những tác dụng phụ này khá nhẹ và bé sẽ nhanh chóng hồi phục. Tuy nhiên, nếu bé nôn ói ngày càng nghiêm trọng thì mẹ nên đưa bé đi khám ngay nhé.,Thân mến,,BS. Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bo-bu-sau-khi-chich-ngua-vac-xin-6in1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi cho bé nhẹ cân", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em sinh lúc 36 tuần 5 ngày, cân nặng 2,4kg (em bị phù gai nhau, cao huyết áp từ tuần thai 32). Sau sinh 3 ngày bé bị vàng da, chiếu đèn 4 ngày thì được ra viện, về nhà em vẫn tắm nắng cho bé 15-30 phút hằng ngày. Hiện bé được 1 tháng 2 ngày, nặng 3,1kg. Em ít sữa nên bé phải bú thêm sữa công thức. Từ ngày thứ 10 bé đi ngoài ít. Hiện em thấy bé bú ít, vì bé tăng cân chậm nên cách 2 tiếng em cho bé bú 1 lần khoảng 40ml cả sữa mẹ và sữa công thức (chủ yếu là sữa mẹ, em cho bé bú trực tiếp và vắt bằng máy ngày 8-10 lần), mỗi lần bú bé hay khóc phải ép mới bú hết, thỉnh thoảng bị ọc sữa. Em đánh thức bé dậy bú như vậy có ảnh hưởng giấc ngủ bé không? Bé đi ngoài ít có cần đi khám không ạ? Em muốn bổ sung canxi cho bé thì dùng loại nào và liều lượng như thế nao là phù hợp?", "answer": "Chào chị,,Bé tăng cân như vậy là tốt, không có gì là chậm cả. Bé thật tội nghiệp vì bị mẹ cho bú thời gian quá gần (mỗi 2 tiếng), dù bé đã không muốn bú vì còn no và ngủ chưa đủ giấc (bé khóc chống đối), vẫn bị mẹ bắt dậy và ép bú đến nỗi ọc sữa. Nếu tình trạng này cứ tiếp tục, bé sẽ thấy mỗi bữa bú là một sự tra tấn, bé sẽ sợ bú và cuối cùng dẫn đến biếng ăn nhũ nhi.,Hiện tại tính ra bé đã trên 40 tuần tuổi thai, mẹ cần điều chỉnh lại lịch sinh hoạt như sau: bắt đầu từ 7 giờ sáng, cứ mỗi 3 tiếng mẹ hãy cho bé bú. Bé dậy lúc 7 giờ sáng chẳng hạn, cho bé bú trong 30 phút, sau đó cho bé chơi đến khi bé ngáp (khoảng 1 đến 1g30 phút sau khi dậy bé sẽ muốn ngủ lại) thì cho bé đi ngủ. Mỗi giấc ngủ ngày kéo dài từ 1g30 phút đến 2 giờ. Như vậy theo chu kỳ, bé sẽ ăn vào lúc 7g, 10g, 13g, 16g, 19g. Sau 19g bé bắt đầu ngủ đêm đến 7g sáng hôm sau. Trong đêm có thể bé sẽ bú lúc 22 g và 2g sáng.,Bé bú sữa công thức sẽ bị táo bón. Mẹ nên học mát xa bụng cho bé dễ đi tiêu. Để tăng lượng sữa, mẹ nên cho bé ti mẹ trực tiếp đến no, sau đó vắt hết sữa 2 bên vú ra trữ lạnh. Mẹ vắt máy thì nên mát xa 2 bầu ngực kỹ trước và trong khi vắt để tránh tắc sữa. Ban đêm nếu bé không bú, mẹ không nên để hơn 6 tiếng mới vắt sữa sẽ dễ bị giảm lượng sữa. Uống 3-4 lít nước/ngày. Tranh thủ thời gian nghỉ ngơi để lượng sữa tăng lên nhé. Bé nên bổ sung vitamin D hơn là canxi. Mẹ gặp bác sĩ để được kê toa vitamin D nhé.,Thân mến,,BS. Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-cho-be-nhe-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thiếu canxi", "question": "Bé nhà em sinh mổ được 1 tháng 4 ngày tuổi. Bé hay gồng và vặn mình, lúc ngủ lại hay giật mình không sâu giấc. Sau 1 tháng thì cân nặng 4kg, chiều dài 52cm. Em có xem trên mạng chỉ số chiều cao của bé trai sau 1 tháng tối thiểu 53cm. Em có xin bên mekong cho bổ sung canxi nhưng bác sĩ nói em bé lên cân là bình thường không cần. Dạ cho em hỏi vậy bé nhà em có bị thiếu canxi nặng không ạ? Chiều dài của bé như vậy quá it không ạ? Cám ơn.", "answer": "Chào chị,,Chiều dài của bé trai 1 tháng tuổi trong khoảng từ 50.8 cm đến 58.6 cm là bình thường. Bé dưới 2 tháng tuổi thỉnh thoảng gồng vặn người, đỏ mặt trong vài phút rồi tự hết, không kèm ọc ói, vẫn lên cân tốt, là bình thường.,Qua những thông tin chị cung cấp, không có triệu chứng nào liên quan đến hạ canxi máu cả, nên bác sĩ không cho bổ sung canxi là đúng. Theo thống kê của CDC, đa phần trẻ nhỏ dù bú sữa mẹ hay sữa công thức đều thiếu vitamin D dẫn đến giảm hấp thu canxi. Mẹ nên bổ sung vitamin D đều đặn cho con theo toa bác sĩ nhé.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-thieu-canxi-26293/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh bé", "question": "Chào bác sĩ. Con gái em được 7 tháng 20 ngày tuổi, cao 67cm, nặng 7,8 kg. Bé bú sữa công thức, chỉ bú mẹ buổi trưa và tối. Bé mọc răng cách đây khoảng 1 tháng nhưng đến nay răng bé mới nhú lên, mỏi lần bế bé lên em có cảm giác xương bé rất mềm, khi bé xoay hoặc đang ngồi mà bế đứng thẳng lên thì xương bé có tiếng kêu (rắc hoặc cụp). Bé mới biết ngồi nhưng chưa được vững lắm, ăn uống vui chơi bình thường.Lúc khoảng 2, 3 tháng tóc bé rụng nhiều sau đó ít lại. Dạo gần đây bé rụng tóc lại, đôi lúc bé vẫn còn bị ọc sữa, bụng bé thì hay sôi (lúc trước bé bị rối loạn tiêu hóa), hay đổ mồ hôi, ôm ấp bế một tí là bé đổ mồ hôi dầu và hơi nóng. Em hay bật quạt và mặc đồ thoáng mát cho bé, bé không đắp mền, mỗi lần em đắp bé là bé đạp ra và quấy khóc thức giấc ngay. Bé ngủ thở khò khè như ngáy mà em không xác định được là bé thở mũi hay miệng. Mong bác sĩ tư vấn giúp em với, em cảm ơn nhiều.", "answer": "Chào chị,,Cân nặng và chiều cao theo tháng tuổi của bé như vậy là bình thường. Bé từ sau sanh đến 9 tháng tuổi có cấu trúc dưới da phát triển dày lên, làm bé có hình dáng bụ bẫm và khi bế có cảm giác mềm mại, mục đích là giúp bảo vệ bé khi có ngoại lực tác động. Có thể điều này khiến chị hiểu lầm xương bé mềm. Khi vận động xoay trở, các khớp xương thỉnh thoảng phát ra tiếng kêu là chuyện bình thường. Chị có thể tập cho bé ngồi để bé nhanh ngồi vững.,Giai đoạn dưới 6 tháng thường bị rụng tóc do sự thay đổi đột ngột về nội tiết tố sau khi tách rời khỏi mẹ, hoặc do bé có thói quen tựa đầu thường xuyên tại 1 vị trí khiến tóc tại đó dễ rụng hơn. Hiện tại bé rụng tóc có thể do thiếu vi chất dinh dưỡng như sắt, kẽm, hoặc có thể do da đầu bé có vấn đề bệnh lý gì đó, hoặc cũng có thể chẳng có lý do gì nghiêm trọng và rồi tóc bé sẽ mọc lại bình thường.,Trẻ đang trong giai đoạn tăng trưởng và phát triển nên luôn cảm thấy nóng hơn so với người trưởng thành. Các bé hay đổ mồ hôi đa phần là do môi trường nóng, do người chăm sóc bé tạo ra (vì tâm lý chung là luôn sợ bé bị lạnh). Tuy nhiên nếu bé vã mồ hôi quá nhiều thì nên đưa bé đi khám để tìm nguyên nhân.. Bé thỉnh thoảng khi ngủ phát ra tiếng như ngáy là bình thường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/benh-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé rụng tóc", "question": "Chào bác sĩ! Bé trai em hiện 8 tháng mà cân nặng có 8kg, chiều cao chỉ có 70cm, lúc sanh cân nặng 3,8kg. Em cho bé ăn 3 cử sáng 1 cử bột, trưa với xế 2 cử cháo xay. Em cho bé ăn như vậy đúng chưa và có đủ cân không bác sĩ?Với lại ban ngày bé ngủ 3 giấc, mỗi giấc chỉ có 1 tiếng là thức, ban đêm bé ngủ khoảng 2 tiếng là thức đưa sữa cho bé thì bé ngủ tiếp khoảng 4-5 lần. Và sau gáy bé tóc bị rung mọc lưa thưa như vậy có ảnh hưởng gì đến sức khoẻ bé không ạ? Mong bác sĩ tư vấn cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có cân nặng và chiều cao trung bình. Số lượng cữ ăn của bé phù hợp với lứa tuổi. Bạn nên mua sách hướng dẫn ăn dặm hoặc tham khảo các bài hướng dẫn ăn dặm trên trang web của Viện Dinh dưỡng, Trung tâm Dinh dưỡng TPHCM hoặc BV Nhi đồng để có chế độ ăn và thực đơn ăn dặm phù hợp với bé. Bé rụng tóc có thể do thiếu vi chất như kẽm, sắt…,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-rung-toc/"}
{"title": "Hỏi đáp: 5 in 1", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em tiêm phòng 5 in 1 mũi thứ nhất vào tháng thứ 2 ngày 14/6, theo lịch hẹn tiêm mũi thứ 2 ngày 12/7. Như vậy vào ngày đó bé đã được tiêm hay chưa? Theo như em biết thì mũi thứ 2 phải cách mũi thứ nhất 1 tháng phải không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Hai mũi tiêm cách nhau ít nhất 4 tuần tức là 28 ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/5-in-1/"}
